\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{retting}

\begin{document}

\title{MA6301 Tallteori --- Høsten 2014 --- Retting av eksamen}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\tableofcontents

\section{10001} 

\subsection{1 c)}

Kandidaten prøver å gjennomføre et bevis ved induksjon på den riktige måten: han eller hun observerer at b) fastslår at utsagnet er sant i ett tilfelle, og antar at det er sant for et gitt naturlig tall $m$. 

Kandidaten skjønner også at $u_{m+4} = u_{m+3} + u_{m+2}$ er relevant, men har ikke gått videre. 

\subsection{1 d)} 

Ingen svar.

\subsection{2 b)} 

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 b)} 

Kandidaten har benyttet regel (F) feil for å regne ut $\lgdsym{2,43789}$. Derfor har ikke det andre halvpoenget gis. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget, siden kandidaten benytter regel F riktig ellers, og benytter riktig alle de andre reglene. 

\subsection{6 b)}

Det er ikke klart at kandidaten har forstått logikken i midten av argumentet. Han eller hun viser riktig at (A) er umulig, og viser riktig at det er umulig at (B) er sant for alle primtallene $p_{i}$, men skriver ikke at han eller hun antar at (B) er sant for {\em alle} primtallene $p_{i}$.

På slutten av argumentet bruker kandidaten de samme bokstavene for å betegne leddene av $q$ som for å betegne primtallene i primtallsfaktoriseringen til $3q-1$. 

\section{10002} 

\subsection{1 d)}

Kandidaten har skjønt at det er relevant at $371 \equiv 2 \pmod{3}$. Resten av argumentet er ikke rigorøst, og derfor kan den andre halvpoenget dessverre ikke gis. 

\subsection{2 b)} 

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{5}

Det er en utregningsfeil: $25^{52} \equiv 152$, mens kandidaten har skrevet at $25^{52} \equiv 86 \pmod{187}$. Resten av argumentet er riktig.  

\subsection{6 b)}

Ingen poeng kan dessverre gis.

\subsection{6 c)}

Ingen poeng kan dessverre gis.

\section{10004}

\subsection{1 a)}

Ingen svar.

\subsection{1 b)}

Ingen svar. 

\subsection{1 c)}

Ingen svar.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

Ingen poeng kan dessverre gis.

\subsection{4 a)}

Ingen svar.

\subsection{6 a)}

Kandidaten har oversett $2$. 

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen poeng kan gis. 

\section{10005}

\subsection{1 b)}

Kandidaten refererer riktig til definisjonen av en kongruens, men forklaringen er litt rotete og ikke helt riktig (kandidaten har gitt en perfekt forklaring på begynnelsen på den neste delen av oppgaven), og derfor har et kvartpoeng blitt trukket fra. 

\subsection{1 c)}

Argumentet er riktig, men induksjon var unødvendig: kandidaten har ikke benyttet antakelsene. Derfor har et halvpoeng blitt trukket fra.

\subsection{1 d)} 

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{2 a)}

Argumentet er riktig, men kandidaten har skrevet feil at $76 \equiv 1 \pmod{17}$, og dermed har ikke fått det riktige svaret. Derfor har et halvpoeng blitt trukket fra. 

\subsection{2 b)} 

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{3 b)}

Kandidaten har skrevet feil at $(-1) \cdot (-2) \cdot (-3) = 6$, og deretter har skrevet feil at $36 \cdot (49!) \equiv 6 \cdot (-1) \pmod{53}$, og at $6 \cdot (-1) - 2 \cdot 3 \equiv 0 \pmod{53}$. Bortsett fra disse utregningsfeil, er argumentet riktig. 

Derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget. 

\subsection{5}

Kandidaten har jobbet modulo 160 istedenfor modulo 187 på slutten av argumentet, og derfor har ikke fått det riktige svaret. Derfor har det niende poenget ikke blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget.

\subsection{6 a)}

Kandidaten har oversett 2.

\subsection{6 b)}

Det er ikke klart at kandidaten har forstått logikken i midten av argumentet. Han eller hun viser riktig at (A) er umulig, og viser riktig at det er umulig at (B) er sant for alle primtallene $p_{i}$, men skriver ikke at han eller hun antar at (B) er sant for {\em alle} primtallene $p_{i}$.

\subsection{6 c)}

Kandidatens svar er $p=17$.

\section{10006}

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 b)}

Argumentet er helt riktig, bortsett fra at kandidaten har prøvd å benytte regel (F) for å regne ut $\lgdsym{1,3}$, og deretter skrevet feil at $\lgdsym{1,3} = -1$. 
 
Derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget.

\subsection{5} 

De første tre halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget, fordi kandidaten har skrevet at inversen skal finnes modulo 187 (selv om han eller hun jobber modulo 160 senere).

Kandidaten har ikke funnet det riktige inversen, og har ikke forklart hvordan han eller hun kom fra til inversen sin (-159). Derfor kan det femte halvpoenget og det sjette halvpoenget ikke gis. Kandidaten har regnet ut riktig at $25^159 \equiv 15 \pmod{187}$, og konkluderte argumentet på den riktige måten. Derfor har det sjette halvpoenget og det niende halvpoenget ikke blitt gitt. 

Det åttende halvpoenget har ikke blitt gitt, siden kandidaten begynner med å skrive $25^{-159}$, og bytter deretter uten begrunnelse til $25^{159}$. 

\subsection{6 a)}

Kandidaten har oversett $2$.

\subsection{6 b)}

Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har forstått noe av det som bør gjøres, men dessverre kan ikke flere poeng gis. 
 
\subsection{6 c)}

Kandidaten har misforstått oppgaven.

\section{10007}

\subsection{1 c)}

Argumentet er riktig, men induksjon var unødvendig: kandidaten har ikke benyttet antakelsene. Derfor har et halvpoeng blitt trukket fra.

\subsection{4 a)}

Hvordan kandidaten har kommet fram til $x=33$ har ikke blitt begrunnet. 

\subsection{4 b)}

Argumentet er helt riktig, bortsett fra at kandidaten har skrevet feil at $-\lgdsym{1,3} = 1$ i løpet av å regne ut $\lgdsym{31,43789}$, og deretter har ikke fått det riktige svaret.  
 
Derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget.

\subsection{5}

Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten ikke har oversett $9$ til et symbol.

\subsection{6 b)}

Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten har brukt de samme bokstavene for å betegne leddene av $q$ som for å betegne primtallene i primtallsfaktoriseringen til $3q-1$. 

Et kvartpoeng til har blitt trukket fra fordi kandidaten har ikke begrunnet nøye hvorfor $p_{x} \mid 1$ følger fra $p_{x} \mid 3q-1$ og $p_{x} \mid 3q$.   

\section{10010}

\subsection{1 c)}

Kandidaten prøver å gjennomføre et bevis ved induksjon på den rikige måten, og derfor har de første to halvpoengene blitt gitt. Dessverre kan ikke flere poeng gis for resten av kandidatens argument.

\subsection{1 d)} 

Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har den riktige idéen, men begrunnelsen er mangelfull.

\subsection{2 a)} 

Det tredje halvpoenget har blitt gitt, fordi kandidaten har forstått hvordan finne et heltall $x$ som oppfyller de første to kongruensene gitt en løsning til $17x \equiv 1 \pmod{4}$ og $4x \equiv 1 \pmod{17}$. Dessverre har kandidaten ikke sett på disse kongruensene, og derfor kan ikke de første to halvpoengene gis.

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget fordi kandidaten har skrevet noe som viser at han eller hun har forstått at man bør sette opp en ny kongruens modulo $68$, og bruke løsningen til de første to kongruensene.

Ellers kan dessverre ingen poeng gis.

\subsection{2 b)}

Ingen svar.

\subsection{3 a)}

Kandidaten har skjønt at Fermats lille teorem er relevant, har benyttet det riktig, og har prøvd å sjonglere potenser på den riktige måten. Derfor har de første tre halvpoengene blitt gitt.

Det er en utregningsfeil: kandidaten har skrevet at $81^{3} \equiv 21 \pmod{53}$, mens $81^{3} \equiv 10 \pmod{53}$. Det siste halvpoenget kan derfor ikke gis.

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget, fordi det ser ut som kandidaten forstå hvordan gjennomføre dette steget.  

\subsection{3 b)}

Kandidaten har skjønt at Wilsons teorem er relevant, og benyttet det riktig. 

Kandidaten har ikke fullført steget hvor man observerer at $52! \equiv (49!) \cdot (-6)$, men har prøvd å gjennomføre dette steget og har vist at han eller hun har forstått det til en viss grad. Derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget.

De siste to halvpoengene kan dessverre ikke gis.

\subsection{4 a)}

Kandidaten har regnet ut diskriminanten riktig, og derfor har det første halvpoenget blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at kongruensen $2ax \equiv y -b \pmod{61}$ er relevant, selv om det ikke har blitt uttrykket riktig.    

\subsection{4 b)}

Ingen svar.

\subsection{5}

Ingen svar.

\subsection{6 a)}

Ingen svar.

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\section{10013}

\subsection{1 a)}

Kandidaten har forstått hvordan regne ut $u_{4}$ og $u_{5}$, men har istedenfor regnet ut $u_{5}$ og $u_{6}$. 

\subsection{1 d)}

Ingen poeng kan dessverre gis.   

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{3 a)} 

Kandidaten har ikke benyttet Fermats lille teorem. Flere ting har blitt regnet ut uten at kandidaten har begrunnet hvordan dette kan gjøres uten å bruke kalkulatoren, og derfor har et halvpoeng blitt trukket fra. 

\subsection{4 b)}

Kandidaten har skjønt at $\lgdsym{42656,43789}$ skal regnes ut, og har regnet ut $\lgdsym{2,43789}$ riktig. Derfor har de første to halvpoengene blitt gitt.

Han eller hun har prøvd å benytte regel (G) for å regne ut $\lgdsym{14,17}$, og $\lgdsym{31,43789}$ har dermed ikke blitt regnet ut riktig.

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget fordi kandidaten har, bortsett fra feilen nevnt ovenfor, benyttet reglene riktig.

Ingen av de andre halvpoengene kan dessverre gis.

\subsection{6 b)}

Det er ikke klart at kandidaten har forstått logikken i midten av argumentet. Han eller hun viser riktig at (A) er umulig, og viser riktig at det er umulig at (B) er sant for alle primtallene $p_{i}$, men skriver ikke at han eller hun antar at (B) er sant for {\em alle} primtallene $p_{i}$.

Kandidaten har i tillegg benyttet de samme bokstavene for å betegne leddene av $q$ som for å betegne primtallene i primtallsfaktoriseringen til $3q-1$. 

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget fordi det ikke er klart at kandidaten har forstått hvorfor $p_{i} \mid q$.

\subsection{6 c)}

Kandidaten har regnet ut $q$ riktig, og derfor har et kvartpoeng blitt gitt.

\section{10015}  

\subsection{1 a)}

Ingen svar.

\subsection{1 b)}

Ingen svar.

\subsection{1 c)}

Ingen svar.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{5}

De første tre halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget fordi kandidaten har forstått at inversen skal finnes, men har ikke vist at han eller hun har forstått hvordan gjøre dette. 

Kandidaten har også skjønt at $25$ skal opphøyes i inversen. Derfor har det sjette halvpoenget blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det sjuende halvpoenget: hele halvpoenget har ikke blitt gitt fordi kandidaten har ikke vist at han eller hun har en god forståelse for begrepet «invers».

Kandidaten har prøvd å sjonglere potenser for å regne ut $25^{13}$, men har ikke gjort dette på en gyldig måte. Et kvartpoeng har likevel blitt gitt istedenfor det niende halvpoenget, fordi kandidaten har skjønt at potensene skal sjongleres, og at man bør jobbe modulo $187$. 

Det siste halvpoengene kan dessverre ikke gis.  

\subsection{6 a)}

Kandidaten har skrevet noen utregninger, men siden ikke noe har blitt skrevet for å dra en konklusjon fra disse utregningene, kan dessverre ingen poeng gis.

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\section{10016}

\subsection{1 d)}

Ingen poeng kan dessverre gis. 

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 b)}

Kandidaten har skjønt at $\lgdsym{42656,43789}$ skal regnes ut, og har regnet ut $\lgdsym{2,43789}$ riktig.

Kandidaten har ikke benyttet regel (G) riktig, og derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget. At kandidaten ikke har benyttet (G) riktig har ført til at kandidaten ikke har regnet ut $\lgdsym{31,43789}$ riktig, og et kvartpoeng har derfor blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget.

I tillegg har $\lgdsym{43,43789}$ ikke blitt regnet ut riktig. At (G) har ikke blitt benyttet riktig er én av grunnene for dette, og i tillegg er det en skrivefeil: kandidaten har skrevet $-\lgdsym{3,3}$ istedenfor $-\lgdsym{3,5}$, og har gått videre deretter. Siden kandidaten burde har skjønt at å få $-\lgdsym{3,3}$ var ikke mulig, har det fjerde halvpoenget ikke blitt gitt.

De to siste halvpoengene har blitt gitt.  

\subsection{6 a)} 

Ingen poeng kan dessverre gis for kandidatens utregninger.

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\section{10017}

\subsection{1 b)}

Kandidaten bruker notasjonen for delbarhet feil, men ingen poeng har blitt trukket fra for dette. 

\subsection{1 c)} 

Kandidaten gjennomfører et bevis ved induskjon på den riktige måten, og prøver å benytte definisjonen til Fibonnacitallene. Derfor har de første tre halvpoengene blitt gitt.

De siste to halvpoengene kan dessverre ikke gis.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 a)}

De første fire halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{3 a)} 

Kandidaten har ikke benyttet Fermats lille teorem. Det tredje halvpoenget og det fjerde halvpoenget har blitt gitt. 

Ellers har kandidatens argument en utregningsfeil (kandidaten har skrevet at $3^{4} \equiv 11 \pmod{53}$), og i tillegg har flere ting blitt regnet ut uten å vise hvordan dette kan gjøres uten å bruke kalkulatoren. iDerfor har kun et kvartpoeng til blitt gitt.

\subsection{3 b)}

Kandidaten har skjønt at Wilsons teorem er relevant, men har benyttet kongruensen $52! \equiv 1 \pmod{53}$. Ellers er argumentet riktig, og derfor har alle halvpoengene blitt gitt bortsett fra det andre. 

\subsection{4 a)} 

De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{4 b)}

Det første halvpoenget har blitt gitt.

Det finnes utregningsfeil igjennom kandidatens svar: $43789 \equiv 3 \pmod{4}$, $43789 \equiv 3 \pmod{8}$, osv. Derfor har tre kvartpoenger blitt gitt istedenfor de andre, tredje, og fjerde halvpoengene.

Alle reglene har blitt benyttet riktig, og derfor har det femte halvpoenget blitt gitt. Det sjette halvpoenget har også blitt gitt.

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget fordi kandidaten har skrevet at det finnes {\em én} heller enn to.  
 
\subsection{5} 

Ingen svar,

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\section{10018}

\subsection{1 a)}

Et attendepoeng har blitt gitt: kandidaten har regnet ut $u_{5}$ riktig (men har skrevet at det er $u_{4}$), men har regnet ut $u_{6}$ feil.

\subsection{1 b)}

Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget, fordi kandidaten har skrevet at $2 \mid 6$. 

\subsection{1 c)}

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det første halvpoenget, fordi kandidaten har skjønt at det må sjekkes om utsagnet er sant når $n=1$. 

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 a)}

De første to halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget: kandidaten har ikke summet $51$ og $104$.

Det fjerde halvpoenget har i tillegg blitt gitt.

\subsection{2 b)}

Ingen poeng kan dessverre gis.

\subsection{3 a)} 

De første to halvpoengene har blitt gitt. Ellers kan dessverre ingen poeng gis. 

\subsection{3 b)}

De første fire halvpoengene har blitt gitt, men et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten har ikke knyttet alt sammen: han eller hun har verken skrevet at $52! \equiv (49!) \cdot (-6) \pmod{53}$ eller at $36 \cdot (49!) \equiv 6 \pmod{53}$. 

\subsection{4 a)}

Et halvpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har regnet ut diskriminanten riktig. 

\subsection{4 b)} 

Det første halvpoenget har blitt gitt, et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det sjette halvpoenget, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget.

\subsection{5}

Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{6 a)}

Kandidaten har oversett $2$. 

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\section{10021}

\subsection{1 c)}

De første tre halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 a)}

Ett av primtallene i kandidatens liste er ikke et primtall (45), og kandidaten har i tillegg oversett $11$ og $23$. Derfor har ingen poeng blitt gitt. 

\subsection{6 b)}

Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har fortsått at man bør dele i tilfeller modulo $3$.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.  

\section{10022}

\subsection{1 c)}

Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi alt har ikke blitt knyttet helt klart. 

\subsection{1 d)}

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{6 b)}

Det er ikke klart at kandidaten har forstått logikken i midten av argumentet. Han eller hun viser riktig at (A) er umulig, og viser riktig at det er umulig at (B) er sant for alle primtallene $p_{i}$, men skriver ikke at han eller hun antar at (B) er sant for {\em alle} primtallene $p_{i}$.

\section{10023}

\subsection{1 d)}

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{6 b)}

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget, og både det tredje og det fjerde halvpoenget har blitt gitt. Ellers kan dessverre ingen poeng gis.  

\section{10024}

\subsection{1 c)}

Ingen svar.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

Kandidaten har skrevet at $\sfd{6,15}=1$ og prøvd å benytte det kinesiske restteoremet. 

\subsection{3 a)}

De første to halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget: kandidaten har skrevet at $3^{52 \cdot 9 + 4} = \left( 3^{52} \right)^{9} \cdot 5^{4}$. Resten av poengene kan dessverre ikke gis.

\subsection{3 b)}

De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{4 a)}

Det første halvpoenget har blitt gitt. 
    
\subsection{4 b)}

Det første halvpoenget og det sjette halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{5}

Det sjuende halvpoenget har blitt gitt. 

\subsection{6 a)}

Kandidaten har skrevet noen utregninger, men siden ikke noe har blitt skrevet for å dra en konklusjon fra disse utregningene, kan dessverre ingen poeng gis.

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\section{10025}

\subsection{1 c)}

Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 a)}

De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{5}

De første fire halvpoengene har blitt gitt. I tillegg har det sjuende halvpoenget blitt gitt.

\subsection{6 b)}

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget: kandidaten har skrevet at $p_{i} \equiv 2 \pmod{3}$ istedenfor $3q -1 \equiv 2 \pmod{3}$. Et halvpoeng har i tillegg blitt gitt fordi kandidaten har forstått noe av det som bør gjøres: han eller hun har for eksempel skjønt at det er relevant å dele i tilfeller. 
\section{10026}

\subsection{1 d)}

Svaret er galt, og dessverre kan ingen poeng gis for argumentet. 

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 b)}

Kandidaten har ikke benyttet regel (G) riktig, og derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget. At kandidaten ikke har benyttet (G) riktig har ført til at kandidaten ikke har regnet ut $\lgdsym{31,43789}$ og $\lgdsym{43,43789}$ riktig, og et par kvartpoeng har derfor blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget og det fjerde halvpoenget. 

De andre halvpoengene har blitt gitt.  

\subsection{Karakteren}

Bortsett fra feilen med utregning av Legendresymboler, er alt perfekt i kandidatens svar på de viktigste oppgavene. Derfor mener jeg at kandidaten fortjener en B, selv om prosenten ligger litt under grensen. 

\section{10028}

\subsection{1 c)}

Tre kvartpoeng har blitt gitt istedenfor de første to halvpoengene, fordi det ikke ser ut som kandidaten har forstått metoden ordentlig. 

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 a)}

De første to halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget, fordi kandidaten har ganget $51$ med $104$ istedenfor å ha summet $51$ og $104$ (dette virker som en skrivefeil).

Det fjerde halvpoenget har blitt gitt. 

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget. 

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{3 b)}

De første to halvpoengene har blitt gitt. 

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget: kandidaten har den riktige idéen, men har ikke kommet fram til den riktige kongruensen. 

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget.

\subsection{4 a)}

Det første halvpoenget har blitt gitt, men et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at kongruensen $2ax \equiv y -b \pmod{61}$ er relevant, men har sett på den konkrete kongruensen som er relevant for å løse denne oppgaven.  

\subsection{4 b)}

De første og andre halvpoengene har blitt gitt. De andre halvpoengene kan dessverre ikke gis.

\subsection{5}

De første ni halvpoengene har blitt gitt. Det er en utregningsfeil på slutten av kandidatens argument, og derfor har ikke det siste halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{6 a)}

Et halvpoeng har blitt gitt: kandidaten har oversett $2$ og $5$.  

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar. 

\section{10030}

\subsection{1 d)}

Ingen poeng kan dessverre gis.

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{6 b)}

Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten har ikke forklart hvorfor $p \mid 3q -1$. 

\subsection{6 c)}

Et kvartpoeng har blitt gitt fordi det ser ut som kandidaten er på rett vei.

\section{10032}

\subsection{1 b)}

Et halvpoeng har blitt gitt fordi det ser ut som kandidaten har forstått definisjonen, men har ikke referert direkte til den.

\subsection{1 d)}

Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{2 a)}

Kandidaten har kommet fram til det riktige svaret, men har ikke benyttet det kinesiske restteoremet.

\subsection{2 b)}

Ingen poeng kan dessverre gis.   

\subsection{4 a)}

Kandidaten har kommet fram til løsningen $x=33$ ved å gå gjennom alle heltallene fra $0$ til $60$. 

\subsection{4 b)}

Kandidaten har skjønt at $\lgdsym{42656,43789}$ skal regnes ut, og har regnet ut $\lgdsym{2,43789}$ riktig. Derfor har de første to halvpoengene blitt gitt.

Han eller hun har prøvd å benytte regel (G) for å regne ut $\lgdsym{15,43}$, og $\lgdsym{43,43789}$ har dermed ikke blitt regnet ut riktig. Kandidaten har i tillegg ikke benyttet reglene riktig for å regne ut $\lgdsym{31,43789}$ har dermed ikke blitt regnet ut riktig. Et kvartpoeng har derfor blitt gitt istedenfor de tredje og fjerde halvpoengene.

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget fordi kandidaten har, bortsett fra feilen nevnt ovenfor, benyttet reglene riktig.

Det femte halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{5}

De første sju halvpoengene har blitt gitt. Kandidaten har erstattet $-3$ med $184$ og ikke $57$, og derfor har det åttende poenget ikke blitt gitt. Det er i tillegg en utregningsfeil i kandidatens argument (det ser ut som kandidaten har skrevet at $\left(25^{7} \right)^{26} \equiv -2 \pmod{187}$). Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det niende halvpoenget fordi kandidaten jobber modulo $187$, og den tiende halvpoenget har ikke blitt gitt.

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar. 

\section{10019}

\subsection{1 c)}

Fremstillingen er litt dårlig. Det andre halvpoenget har ikke blit gitt, fordi kandidaten har ikke skrevet at han eller hun antar noe. 

Det fjerde halvpoenget har blitt gitt.

De andre halvpoengene har ikke blitt gitt, fordi det ikke er klart at kandidaten har benyttet definisjonen til Fibonaccitallene, og det er heller ikke klart hvordan kandidaten mener at observasjonene sine skal knyttes sammen.

\subsection{1 d)}

Dessverre kan ingen poeng gis.

\subsection{4 a)}

Kandidaten har kommet fram til løsningen $x=33$ ved å gå gjennom alle heltallene fra $0$ til $60$. 

\subsection{4 b)}

Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvart poeng har blitt gitt istedenfor det sjette halvpoenget.

\subsection{6 b)}

Kandidaten har ikke benyttet en primtallsfaktorisering til $3q-1$, og prøver å vise at $3q-1$ er et primtall. 

Et halvpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har forstått hvordan fullføre argumentet (men har benyttet dette på feil sted). Et kvartpoeng til har blitt gitt fordi kandidaten har forstått noe av det som skal gjøres: for eksempel har han eller hun delt i tilfeller.    
   
\subsection{6 c)}

Ingen poeng kan dessverre gis. 

\section{10011}

\subsection{1 c)}

De første tre halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{1 d)}

Ingen poeng kan dessverre gis. 

\subsection{2 a)}

Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget. Et kvart poeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget.  

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 a)}

Ingen svar.

\subsection{4 b)} 

Kandidaten har dessvere sett på $\lgdsym{21,43789}$ istedenfor $\lgdsym{31,43789}$.

Kandidaten har sett på $\lgdsym{3,43789}$ og $\lgdsym{5,43789}$ istedenfor $\lgdsym{3,43}$ og $\lgdsym{5,43}$, og derfor har ikke regnet ut $\lgdsym{43,43789}$ riktig.  

Derfor har ikke de tredje og fjerde halvpoengene blitt gitt. De andre halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{5}

Ingen svar.

\subsection{6 a)}

Kandidaten har oversett $2$.

\subsection{6 b)}

Ingen poeng kan dessverre gis.

\subsection{6 c)}

Ingen poeng kan dessverre gis. 

\section{10029}

\subsection{1 c)}

Ingen svar.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 a)}

Alle halvpoengene har blitt gitt, bortsett fra at et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget fordi kandidaten har beskrevet alle løsningene, men har valgt $t$ for å få en løsning som oppfyller (1).

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 
  
\subsection{6 b)}

Ingen svar: det som kandidaten har skrevet er relevant for del c).

\section{10043}

\subsection{1 b)}

Kandidaten har ikke referert til definisjonen av en kongruens eller delbarhet. 

\subsection{1 c)}

Et halvpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har observert at utsagnet er sant i ett tilfelle. 

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 a)}

Et halvpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har prøvd å gjennomføre noe som ligner på den riktige metoden. Et kvartpoeng har i tillegg blitt gitt fordi kandidaten har løst riktig noen lineære kongruenser.   

\subsection{2 b)}

Ingen poeng kan dessverre gis. 

\subsection{3 a)} 

Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at $3^{53}$ er relevant (men det ser ut som kandidaten har prøvd å benytte $3^{53} \equiv 1 \pmod{53}$. 

\subsection{3 b)}

Det første halvpoenget har blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget.

\subsection{4 a)}

Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{4 b)}

Ingen svar.

\subsection{5}

Ingen poeng kan gis.

\subsection{6 a)}

Kandidaten har $27$ i lista si, og har i tillegg oversett $2$.

\subsection{6 b)}

Ingen poeng kan gis.  

\subsection{6 c)}

Ingen poeng kan gis.

\section{10012}

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 b)}

Kandidaten har prøvd å benytte regel (G) for å regne ut $\lgdsym{14,17}$ og $\lgdsym{15,43}$, og $\lgdsym{31,43789}$ og $\lgdsym{43,43789}$ har dermed ikke blitt regnet ut riktig. Derfor har ikke de tredje og fjerde halvpoengene blitt gitt. 

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget fordi kandidaten har, bortsett fra feilen nevnt ovenfor, benyttet reglene riktig.

De andre halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{6 a)}

Kandidaten har oversett $2$.

\subsection{6 b)}

Det andre halvpoenget har ikke blitt gitt: poenget er å vise hvordan $p_{i}$ kan ikke være $3$, og kandidaten har ikke sett på dette.

Det tredje halvpoenget har heller ikke blitt gitt, fordi kandidaten har skrevet at $q \equiv 1^{t} \pmod{3}$, mens det er $3q-1$ som er kongruent til $1^{t}$ modulo $3$, og kandidaten har ikke forklart hvorfor dette er umulig.

Resten av halvpoengene har blitt gitt.  

\subsection{6 c)}

Kandidatens svar er $p=17$.

\section{10027}

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{4 a)}

Et halvpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har regnet ut diskriminanten riktig. 

\subsection{4 b)}

Kandidaten har ikke benyttet regel (G) riktig, og derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget. At kandidaten ikke har benyttet (G) riktig har ført til at kandidaten ikke har regnet ut $\lgdsym{31,43789}$ og $\lgdsym{43,43789}$ riktig. Et kvartpoeng har derfor blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget. Det tredje halvpoenget har ikke blitt gitt, fordi det finnes en annen feil i denne utregningen: kandidaten har skrevet at $14=3 \cdot 7$, og deretter ikke sett på de riktige Legendresymbolene.  

De andre halvpoengene har blitt gitt.  

\subsection{5}

De første fire halvpoengene og det sjuende halvpoenget har blitt gitt. Et halvpoeng til har blitt gitt fordi kandidaten har forstått det som skal gjøres.  

\subsection{6 a)}

Ingen svar.

\subsection{6 b)}

Ingen svar.

\subsection{6 c)}

Ingen svar.

\subsection{Karakter}

Jeg mener at kandidaten fortjener en C, selv om prosenten ligger litt under grensen.  

\section{10009}

\subsection{1 c)}

De første to halvpoengene har blitt gitt.

De andre halvpoengene kan dessverre ikke gis. Kandidaten har skrevet at $u_{k+3} + u_{k+1} = u_{k+4}$ og at $u_{k} + u_{k+1} = u_{k+1}$.

\subsection{1 d)}

Ingen svar.

\subsection{2 a)}

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget.

Et kvartpoeng har i tillegg blitt gitt fordi kandidaten har forstått en lite del av det som skal gjøres ellers.

\subsection{2 b)}

Ingen svar. 

\subsection{4 a)}

De første to halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{4 b)}

Det første halvpoenget har blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det sjette halvpoenget. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget: kandidaten har skrevet at det finnes {\em én} løsning dersom $\lgdsym{42656,43789} = 1$. 

Ellers kan dessverre ingen poeng gis. 

\subsection{5}

De første tre halvpoengene har blitt gitt.

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at inversen skal finnes, men det ikke er klart at han eller hun har forstått hva dette betyr. 

Det sjuende halvpoenget har blitt gitt, og i tillegg har det niende halvpoenget blitt gitt.

\section{10048}

\subsection{1 d)} 

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{3 b)}

Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi fremstillingen er ikke helt klart et sted: kandidaten har skrevet at $(-1) \cdot (-2) \cdot (-3) \cdot (49!) \equiv (-1) \cdot 1 \pmod{53}$.

\section{10056}

\subsection{2 b)}

At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{6 b)}

Det er ikke klart at kandidaten har forstått logikken i midten av argumentet. Han eller hun viser riktig at (A) er umulig, og viser riktig at det er umulig at (B) er sant for alle primtallene $p_{i}$, men skriver ikke at han eller hun antar at (B) er sant for {\em alle} primtallene $p_{i}$.

\subsection{6 c)}

Kandidatens svar er $p=17$. 

\section{10014}

\subsection{1 b)}

Kandidaten har ikke referert helt riktig til definisjonen av en kongruens. 

\subsection{1 c)}

Ingen svar.
 
\subsection{1 d)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{2 a)}
 
Tre kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt at det kinesiske restteoremet er relevant, og har forstått i en liten grad hvordan gjennomføre metoden.

\subsection{2 b)}
 
Ingen poeng kan gis.
 
\subsection{3 a)}
 
Ingen poeng kan gis.
 
\subsection{3 d)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis.
 
\subsection{4 a)}
 
Ingen poeng kan gis.
 
\subsection{4 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{5}

De første fem halvpoengene har blitt gitt.  
 
\subsection{6 a)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis. Kandidaten har funnet tre primtall, men to av dem er ikke kongruent til $2$ modulo $3$, og kandidaten har i tillegg oversett $2$, $5$, og $11$.

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10035}
 
\subsection{1 d)}
 
Svaret har ikke blitt begrunnet.  

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

Kandidaten er på rett vei til et gyldig argument, og et kvartpoeng har blitt gitt for dette. 

\subsection{6 b)}
 
Det er ikke helt klart at kandidaten har forstått logikken i midten av argumentet. Han eller hun viser riktig at (A) er umulig, og viser riktig at det er umulig at (B) er sant for alle primtallene $p_{i}$, men skriver ikke at det er akkurat disse to faktaene som fører til at (C) er sant for {\em minst ett} av primtallene $p_{i}$. 

\subsection{6 c)}
 
Kandidaten har misforstått oppgaven.

\section{10036}
 
\subsection{1 b)}
 
Kandidaten har sett på $u_{4} - u_{1}$ og $u_{5} - u_{2}$ og referert til delbarhet med $2$, men har ikke fullført argumentet riktig. 

\subsection{1 c)}
 
De første fire halvpoengene har blitt gitt. Kandidaten har ikke fullført argumentet riktig, og har skjønt dette selv.

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven. 

\subsection{5}
 
De første åtte halvpoengene har blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det tiende poenget. Det er en utregningsfeil: kandidaten har skrevet at $\left( 25^{4} \right)^{39} = \left( 25^{9} \right)^{4} \cdot 25^{23}$.

\subsection{6 a)}
 
Kandidaten har oversett $11$.

\subsection{6 b)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis.
 
\subsection{6 c)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har prøvd å regne ut $3q -1$, men har tatt produktet alle de primtallene som er mindre enn $14$, heller enn kun de som er kongruent til $2$ modulo $3$. 

\section{10031}
 
\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.

\subsection{4 b)}
 
Kandidaten har sett på en feil primtallsfaktorisering. Derfor har ikke det fjerde halvpoenget blitt gitt.  

\subsection{6 b)}
 
Det siste halvpoenget har blitt gitt. Det femte halvpoenget har ikke blitt gitt fordi kandidaten ikke har skrevet at det er faktumet at $p_{i} \equiv 2 \pmod{3}$ i tillegg til antakelsen at $p_{i} \leq n$ som fører til at $p_{i}$ er et ledd av $q$. 

\subsection{6 c)}
 
Kandidatens svar er $p=17$.

\section{10033}
 
\subsection{1 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{1 c)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det første halvpoenget fordi kandidaten har sjekket at utsagnet er sant når $n=2$ og $n=3$ istedenfor når $n=1$ og når $n=2$. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget fordi kandidaten har sjekket at utsagnet er sant i to tilfeller, men har antatt deretter at det er sant kun i ett tilfelle.

\subsection{1 d)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.

\subsection{3 b)}
 
De første fire halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{4 a)}
 
Ingen svar.

\subsection{6 b)}

De første to halvpoengene har blitt gitt.
 
Det siste halvpoenget har også blitt gitt. Et kvartpoeng til har blitt gitt fordi kandidaten har forstått til en viss grad hvordan resten av argumentet skal gjennomføres.

\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.

\section{10034}
 
\subsection{1 c)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{1 d)} 

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{2 a)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget fordi kandidaten har sett på kongruensene $19x \equiv 1 \pmod{68}$ og $68x \equiv 1 \pmod{19}$. 

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.

\subsection{4 a)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget fordi kandidaten har husket at en lineær kongruens må løses: denne kongruensen er ikke helt riktig, men er nær nok at et kvartpoeng fortjenes. 

\subsection{4 b)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng til har blitt gitt fordi kandidaten har forstått i en liten grad hvordan benytte reglene. Siden kandidaten har ikke rukket å regne ut noen av Legendresymbolene riktig, kan dessverre ikke flere poeng gis.  

\subsection{5}
 
De første tre halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at inversen til noe modulo 160 skal finnes. 

\subsection{6 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt at det er relevant at $3q -1 \equiv 2 \pmod{3}$. Ellers kan dessverre ingen poeng gis.

\subsection{6 c)}
 
Kandidatens svar er $p=17$.  

\section{10037}

\subsection{1 c)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{1 d)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis.
 
\subsection{2 a)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi metoden kunne har ført til en løsning.

\subsection{2 b)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis.
 
\subsection{3 a)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{3 b)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt. Et par kvartpoeng har blitt gitt istedenfor de tredje og fjerde halvpoengene fordi kandidaten har den riktige idéen, men det som han eller hun har skrevet er ikke helt riktig. Ingen poeng kan dessverre gis for resten av argumentet.   

\subsection{4 a)}
 
Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten ikke har forklart hvordan han eller hun har kommet fram til løsningnen $x=33$ til den lineære kongruensen $24x \equiv 60 \pmod{61}$. 

\subsection{4 b)}
 
Det første halvpoenget og det sjette halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng til har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt til en viss grad det som skal gjøres, men har ikke benyttet reglene riktig, og har ikke regnet ut noen av Legendresymbolene på en riktig måte. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at det finnes en løsning dersom $\lgdsym{42656,43789} = 1$, men har skrevet at det finnes akkurat én.

\subsection{5}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt til en viss grad hvordan regne ut $25$ opphøyd i noe.

\subsection{6 a)}
 
Et halvpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten har $21$ i lista si. 

\subsection{6 b)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen poeng kan gis.

\section{10039}
  
\subsection{1 c)}

De første to halvpoengene har blitt gitt.
 
\subsection{1 d)} 

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{2 b)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt. Ingen poeng kan dessverre gis ellers for kandidatens argument. 

\subsection{3 a)}
 
De første tre halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{4 a)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{4 b)}
 
Kandidaten har regnet ut $\lgdsym{\phi(42656),43789}$. Dette har blitt gjort riktig, men utregningen er mye lettere enn den som behøves for å løse oppgaven. Derfor har det siste halvpoenget blitt gitt, og 1.25 poeng til.    

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10041}

\subsection{2 b)}
  
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.

\section{10045}
 
\subsection{1 c)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{1 d)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{2 a)}
 
Det er en utregningsfeil i kandidatens argument: han eller hun har skrevet at $19 \cdot (-25) \cdot 19 + 68 \cdot 7 \cdot 3 = -7527$. Ellers er argumentet helt riktig. Derfor har kun et kvartpoeng blitt trukket fra. 

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.

\subsection{4 b)}
 
Kandidaten har prøvd å benytte regel (G) for å si at $\lgdsym{15,43} = -\lgdsym{43,15}$, og dermed har ikke regnet ut $\lgdsym{43,43789}$ riktig. Derfor har ikke det fjerde halvpoenget blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget. 

\subsection{6 a)}
 
Kandidaten har skrevet kun tre primtall (og har oversett 2). 

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10046}
 
\subsection{1 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten ikke har referert helt riktil til definisjonen av en kongruens.

\subsection{1 c)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{1 d)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{2 a)}
 
De første fem halvpoengene har blitt gitt. Det sjette halvpoenget har ikke blitt gitt: kandidaten har sett på $68 \cdot 7 \cdot 155 + 19 \cdot 43 \cdot 3$ istedenfor $68 \cdot 7 \cdot 3 + 19 \cdot 43 \cdot 155$. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget fordi kandidaten har gjennomført dette steget riktig, men har ikke kommet fram til en riktig løsning på grunn av feilen tidligere.    

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.

\subsection{4 a)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{5}
 
Det sjuende halvpoenget har blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget. Ellers kan dessverre ingen poeng gis.

\subsection{6 a)}
 
Kandidaten har oversett $2$.   

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.

\subsection{Karakter}

Selv om prosenten ligger litt under grensen, mener jeg at kandidaten har fortjent en D: han eller hun har besvart godt på fire av de viktigste oppgavene (2 a), 3 a), 3 b), og 4 b)).
 
\section{10047}
 
\subsection{1 c)}
 
Kandidaten har gitt et gyldig bevis, men argumentet er litt forvirret. Det andre halvpoenget har ikke blitt gitt fordi kandidaten har antatt kun at utsagnet er sant når $n=m$, mens han eller hun benytter senere at det er sant både når $n=m$ og når $n=m-1$. I tillegg har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det siste halvpoenget.

\subsection{1 d)}
 
Galt svar, og ingen poeng kan dessverre gis for argumentet. 

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven..  

\subsection{4 a)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget: kandidaten har sett på kongruensen $24x \equiv -21 -39$ heller enn $24x \equiv 39 - (-21)$.  

\subsection{4 b)}
 
Kandidaten har ikke benyttet regel (G) riktig i løpet av utregningene sine: han eller hun har for eksempel skrevet at $\lgdsym{17,31} = - \lgdsym{31,17}$. Dermed har verken $\lgdsym{31,43789}$ eller $\lgdsym{43,43789}$ blitt regnet ut riktig.

Derfor har tre kvartpoeng blitt gitt istedenfor det tredje halvpoenget, det fjerde halvpoenget, og det femte halvpoenget.

\subsection{5}
 
Kandidaten har kommet fram til det riktige svaret, men argumentet er ikke helt riktig: kandidaten har skrevet at $x=37$ er en løsning til kongruensen $53x \equiv 1 \pmod{160}$, som er galt. Derfor har ikke de femte og sjuende halvpoengene blitt gitt, og et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det åttende halvpoenget.  
   
\subsection{6 a)}
 
Kandidaten har oversett $2$.   

\subsection{6 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt at det er relevant at $3p - 1 \equiv 2 \pmod{3}$.

\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10049}
 
\subsection{1 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten ikke har referert helt riktil til definisjonen av en kongruens.

\subsection{1 d)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis. 

\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.  

\subsection{6 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt i en liten grad det som skal gjøres. 

\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10051}
 
\subsection{1 c)}

Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det første halvpoenget fordi kandidaten har sjekket om utsagnet er sant når $n=2$ heller enn $n=1$. De andre og tredje halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{1 d)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.   

\subsection{4 a)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{4 b)}
 
De første to halvpoengene og det siste halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{6 a)}
 
Kandidaten har oversett $2$. 

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10052}
 
\subsection{1 d)} 

Kandidaten har den riktige idéen, og derfor har et halvpoeng blitt gitt. Argumentet er imidlertid ikke uttrykket rigorøst, og derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt. 

\subsection{3 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidaten ikke har begrunnet hvorfor det er gyldig å gå fra kongruensen $36 \cdot (49!) \equiv 6 \pmod{53}$ til kongruensen $6 \cdot (49!) \equiv 1 \pmod{53}$.  

\subsection{4 a)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt.

\subsection{4 b)}
 
Kandidaten har skrevet at $43789 \equiv 1 \pmod{8}$, og deretter ikke regnet ut $\lgdsym{2,43789}$ riktig. Derfor har ikke det andre halvpoenget blitt gitt.

\subsection{5}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.

\section{10053}
 
\subsection{1 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt trukket fra fordi kandidatens forklaring er ganske rotete.

\subsection{1 c)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget fordi kandidaten har skrevet at han eller hun ønsker å benytte antakelsen at utsagnet er sant når $n=m$ både for å vise at det er sant når $n=m+1$ og når $n=m+2$. 

\subsection{1 d)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{2 b)}
 
At $\sfd{6,15} \not= 1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven.  
    
\subsection{4 a)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt. Kandidaten har sett på kongruensen $24x \equiv -(-21) \pmod{61}$ istedenfor kongruensen $24x \equiv 39 - (-21) \pmod{61}$, men ellers er argumentet riktig: derfor har et par kvartpoeng blitt gitt istedenfor de andre og tredje halvpoengene.

\subsection{4 b)}
 
De første to og siste to halvpoengene har blitt. Verken $\lgdsym{31,43789}$ eller $\lgdsym{43,43789}$ har blitt regnet ut riktig, og derfor har ikke de tredje og fjerde halvpoengene blitt gitt. Imidlertid har kandidaten benyttet stort sett reglene riktig, og derfor har et kvartpoeng blitt gitt istedenfor det femte halvpoenget.   

\subsection{6 b)}
 
Ingen svar.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{10054}
 
\subsection{1 a)}
 
Kandidaten har regnet ut $u_{5}$ og $u_{6}$.

\subsection{1 c)}
 
Det første halvpoenget har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det andre halvpoenget: kandidaten har antatt at utsagnet er sant når $n=m$, men har skrevet noe etterpå som viser at han eller hun ikke har forstått logikken helt.

\subsection{1 d)}
 
Ingen poeng kan dessverre gis.
 
\subsection{2 a)}
 
De første tre halvpoengene har blitt gitt.

\subsection{2 b)}
 
Et kvartpoeng har blitt gitt fordi kandidaten har skjønt at $\mathsf{sfd}$ er relevant. 

\subsection{3 b)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt. Resten av argumentet har ikke blitt fullført riktig, men et par kvartpoeng har blitt gitt istedenfor de tredje og femte halvpoengene fordi kandidaten er på rett vei. 

\subsection{4 a)}
 
De første to halvpoengene har blitt gitt. 

\subsection{5}
 
De første tre halvpoengene har blitt gitt. Et kvartpoeng har blitt gitt istedenfor det fjerde halvpoenget fordi kandidaten har skjønt at inversen til $53$ modulo 160 skal finnes, men har sett på kongruensen $53x \equiv 11 \pmod{160}$.

\subsection{6 a)}
 
Kandidaten har funnet fem primtall som oppfyller kravet, men har oversett 2 og 5.

\subsection{6 b)}
 
Ingen poeng kan gis.
 
\subsection{6 c)}
 
Ingen svar.
 
\section{Karakterene}

Gjennomsnitt total poeng: 65.43. Gjennomsnitt karakter basert på dette: C.

\begin{center}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
Karakter & Kandidater & Prosent \\
\midrule
A & 8 & 17.0 \\
B & 9 & 19.1 \\
C & 15 & 31.9 \\
D & 4 & 8.5 \\
E & 5 & 10.6 \\
F & 6 & 12.7 \\ 
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Antall bestått: 41. Prosent bestått: 87.3. Antall C eller bedre: 32. Prosent C eller bedre: 68.1.



\end{document}
